明末清初，張敬軒多次於四川進行屠殺，造成四川人口驟減的現象

張獻忠（1606年9月18日－1647年1月2日），字秉吾，號敬軒，明末民變首領之一。榆林府（今陝西省定邊縣）人，主要割據於四川，曾建立大西政權，後兵敗被清軍所殺。
順治二年（1645年）7月，大西宰相汪兆齡對張獻忠說「蜀民剽悍，屢撫屢叛，是蜀人負皇上，非皇上負蜀人也」，次日，張獻忠下令在成都屠城，先殺男子，後逼婦女投江，被屠戮者不計其數，《紀事略》記載死者「不下四五百萬」，然而實際數字不可考，當時兩名傳教士也已經知道了張獻忠的殘暴性[4]。

笑死人咩 好好笑 肚仔痛

大陸囝陰莖軒

佢花名叫皇上係咪就係呢個原因？

中國歴史上的農民(/低下階層)起義
vs 貴族起義

殺得少

《明末農民戰爭史》 顧誠
第十四章 大西軍在四川

清代的史籍，對大西軍在四川的作為差不多都一言以蔽之曰“屠蜀”，把張獻忠描繪成以四川百姓為敵的凶神惡煞，這是不符合事實的。張獻忠佔領四川的本意是以“巴蜀為根”，徐圖向外發展。所以，他在入川初期是相當注意爭取各方面支持的，打擊的對像只限於堅決與大西政權為敵的部分官紳。大西軍進川過程中紀律嚴明，並不隨便殺人。 《長壽縣志》記載，大西軍由涪州進攻重慶途經該縣時，“立誓不妄殺一人”，“邑中得無恙”(54)，就是一個典型的例子。當時，由於大順軍已經攻克了北京，明王朝土崩瓦解，四川地方的官僚士紳，除了少數甘心充當朱明王朝殉葬品的人以外，大多數都轉到大西政權方面尋求保護。如史籍所說，“初，成都官吏見獻忠將至，逃避不徨。繼見獻忠稱王，分官任事，以為暴雨之後，雲收霧散，將見太平。又聞獻忠有勇有為，能任國事。於是一班官吏均出任事。”(55)省會以外的府縣，“文臣武將，賣降恐後。”(56)接受大西政權官職的人員雖然缺乏統計材料，但據西方耶穌會士的記載，張獻忠在成都建立政權之初，“在朝之官統計千人”(57)，可以肯定其中大部分是在四川吸收的。儘管這些人還存在不同程度的疑懼，有的甚至心懷叵測，但就大勢而言，大西軍佔領四川的初期，各地社會秩序比較穩定，地主豪紳既有攀龍附鳳之心，又慴於大西政權的兵威，階層衝突並不十分尖銳。因此，大西政權採用暴力鎮壓的措施相當有限，殺人並不多。

事實說明，南京弘光小朝廷成了四川官紳地主心目中的旗幟，為他們提供了從事反對農民革命的複闢活動所必需的組織系統和精神支柱。這正是四川地區政治局勢發生劇烈變化的重要原因。
官紳地主的瘋狂反撲，迫使張獻忠加緊了軍事掃蕩。這本來是必要的，然而張獻忠在鎮壓和防範叛亂的過程中卻走得太遠了，往往弄到順逆不分的程度。他看到官紳地主是反對大西政權的主要勢力，而生員們一般多是出身於這個階層，就在大順二年十一月藉口舉行“特科”，命令將各府縣生員一律起送成都，到齊後找了個藉口全部殺光(69)。這就是所謂大慈寺屠戮士子事件，大約殺了五千多人(70)。當他不斷得報大西政權的地方官員被反革命勢力捕殺時，又常常遷怒於當地居民，派出軍隊不分良莠濫加屠殺。張獻忠的過激行動，使本來就非常尖銳的階層對抗更加複雜化了，導致大西政權逐漸喪失民心。

《紀事略》等書中記載，深受張獻忠信任的左丞相汪兆齡，是促使大西政權推行屠戮政策的主要策劃者。從其它著作敘述張獻忠犧牲以后孫可望、劉文秀、李定國、艾能奇四將軍處死汪兆齡時宣布的罪狀(72)來看，可以互相印證。汪兆齡出身於安徽桐城縣的官紳地主，混跡於大西軍後巧於逢迎，博得了張獻忠的寵信。他的竭力主張血腥屠殺，是出於蓄意破壞呢，還是因為大西軍入川以後四川人在政權中佔的比例越來越大，妨礙了他獨攬大權，必欲殺之而後快呢？抑或是迎合張獻忠的偏激思想以保全自己的祿位呢？由於史料缺乏，無從作出準確判斷。但是，這個地主階層知識分子利用張獻忠的憤激情緒，把大西政權為鞏固自身而採取的鎮壓措施推向了反面，造成大西政權在後期樹敵過多，招致最後的慘敗，是要負重要責任的。

關於張獻忠在四川殺人過多的問題，我們應當看到，這首先是因為地主階層的瘋狂反撲引起的。把事情說成是張獻忠天性好殺、殘忍，是滿清統治階層的誣衊。史籍中常常迴避張獻忠在四川前期和後期政策上的變化，而用以偏概全的手法，把後期客觀形勢的改變和主觀判斷上的錯誤而殺人過多，說成是一貫如此。比如大西政權的開科取士，其前兩次都是真正的延攬人才，安排官職。只有最後一次才是藉口舉行“特科”，屠殺士子。在許多史籍中故意含糊其詞，光說張獻忠假借科舉，把四川的讀書人殺戮一空，這顯然是違背歷史事實的。有的古代史籍，把張獻忠殺人的情況和數字誇大到極其荒誕的地步，如清初御用文人毛奇齡說，僅從丙戌（大順三年，公元一六四六年）年正月張獻忠“命四將軍分路草殺”，到五月回成都報告，所殺人數合計竟高達六億九千九百餘萬，此外所殺者尚未計算在內(73)。明後期全國人口數僅六千多萬，毛奇齡撒下彌天大謊，編造張獻忠在四川一省（實際上大西政權當時所能控制的只是成都附近州縣）殺的人數，竟超過全國總人口的十倍以上。這種無恥的夢囈，居然被滿清殖民統治者主持修撰的《欽定明史》所沿襲。在該書卷三○九《張獻忠傳》裡，竟赫然大書，“共殺男女六萬萬有奇”！有的史籍還繪聲繪色地著意渲染，胡說什麼張獻忠殺人，竟至於“流血若奔濤，聲聞數里。錦江盡赤，河水不流。”(74)這類狺狺狂吠，適足以暴露腐朽士紳對起義農民的不顧心理而已，以及清國殖民侵略者對中國政權的污衊，毫無史料價值可言。

另一方面，我們也應當正視包括張獻忠在內的大西政權領導人的錯誤。把凡被大西軍所殺的人都說成是該殺的，都是農民革命的死敵，不僅違反歷史事實，也不利於從中總結歷史的教訓。除了前述汪兆齡之流的順風吹火以外，張獻忠本人的偏激情緒，也是造成鎮壓擴大化的重要原因之一。現存大西政權所立的張獻忠“聖諭碑”，頗能反映他當時的思想。碑文只有兩句話：“天有萬物與人，人無一物與天。鬼神明明，自思自量。大順二年二月十三日。”(75)這道“聖諭”，雖不像滿清統治階層捏造的那樣，下面還有七個“殺”字，但它確實明白無誤地反映了張獻忠的變態心理：對地主統治階層的仇恨擴展成了對人的厭惡。張獻忠何嘗不知道“天意從來高難問”，他所說的天只不過是他自己。有的史料記載，“張獻忠常曰：人命在我，我命在天。四方有路，在劫難逃。”(76)在他眼裡，是四川百姓忘恩負義，只有由他這位上天之子來恭行天罰了(77)。張獻忠忘記了，他和部下軍隊吃的是百姓種的糧，穿的是百姓織的布，忘記了他在瑪瑙山戰役之後，正是在川東山區百姓的掩護下，才免於被官軍殲滅，也忘記了正是千千萬萬的百姓跟著他打江山，才把他捧上了皇帝的寶座。張獻忠用自己創造的天與人之對立，代替了現實生活中富與貧的對立，正反映了他在思想上的變化。在某種意義上可以說，這個“聖諭碑”，是張獻忠為自己在鎮壓官紳地主叛亂時濫及無辜愚蠢作法的辯護。

史籍中談到大西軍在四川的舉措時，常常同明末清初四川人口的銳減聯帶論述，這樣做不是有意中傷，便是無知妄說。明清之際，四川人口急劇下降是事實。滿清殖民統治者竟把這筆賬全都掛在張獻忠名下，是極為不公的。造成四川許多地方荒無人煙、人口銳減的原因是多方面的，其中包括明朝軍閥的屠戮平民(78)，清軍的濫殺無辜，搖黃等武裝的蹂躪百姓；張獻忠領導的大西軍肅反無邊，當然也應負一部分責任。但主要原因還是，由於連年兵荒馬亂，生產大面積停頓，人民大批地死於飢餓(79)、相食(80)、虎害(81)、瘟疫(82)，向外逃亡的也不在少數。在批駁清代史籍誣衊大西軍“屠蜀”的時候，還應當指出，直到張獻忠犧牲、大西軍轉入雲貴時，四川遭受的破壞還是比較有限的。此後四川的人口仍在大幅度下降，這是可以列舉材料加以證明的(83)。